---
label: Полное описание синтаксиса
order: -30
---

## Простые выражения {#primary-expressions}

Все выражения начинаются с `@` и находятся внутри фигурных скобок, вот так:

```
Добрый день, @{firstName}! Ссылка на оплату: @{invoiceUrl}
```

Здесь `@{firstName}` &mdash; это выражение, которое будет заменено на значение [встроенной переменной](./internal_variables.md) `firstName`.

Пробелы внутри фигурных скобок не учитываются: `@{ name }` = `@{name}`.

Чтобы в тексте вывести само выражение, вместо его значения, нужно экранировать его вот так: `Это выражение отобразится как есть \@\{name}`.

### Литералы {#literals}

```
Строка: @{ 'простая строка\nс переводом на новую строку' }
Строка-шаблон: @{"строка с переменной @{firstName}"}
Целое число: @{123}
Число с плавающей точкой: @{ 1.25 }
Отрицательное число: @{-1}
Булевские (регистр не учитывается): истина @{ true } и ложь @{false}
Пустое значение: @{null}
```

Внутри строковых литералов можно использовать спец символы:

- `\n` &mdash; перевод строки `@{'новая\nстрока'}`
- `\t` &mdash; символ табуляции

Если внутри строкового литерала вам нужно использовать одинарную кавычку, то ее нужно экранировать &mdash; `\'`, например: `@{'\'строка\''}`.

Внутри строки-шаблона можно использовать `\"` для двойной кавычки, а чтобы вывести не значение выражения, а сам текст, то `\@`, вот так: `@{"вот так можно вывести текст \@{name}"}` = `вот так можно вывести текст @{name}`.

### Свои переменные {#custom-variables}

Если переменная в имени содержит только буквы, цифры, и знак "_", а также не начинается с цифры, то можно использовать короткий синтаксис:

```
Мои переменные: @{$мояПеременная}, @{$_myvar}, @{$переменная2}
```

Примеры ошибок:

```
@{$1234}
@{$моя переменная}
```

Для случаев выше можно переписать выражение вот так:

```
@{variables['1234']}
@{variables['моя переменная']}
```

### Арифметические операции {#arithmetic}

```
Сложение: @{$a + $b}
Вычитание: @{$a - $b}
Умножение: @{$a * $b}
Деление: @{$a / $b}
Остаток от деления: @{$a % %b}
Все вместе: @{($a/100 * ($b - $c)) * 3.0}
```

### Логические операторы и операции {#logic}

Рассмотрим операции сравнения. Их результатом является истина или ложь. Операторы для любых объектов:

```
Равно: @{$a == $b}
Не равно: @{$a != $b}
```

Операторы для сравнения чисел:

```
Больше: @{$a > $b}
Меньше: @{$a < $b}
Больше или равно: @{$a >= $b}
Меньше или равно: @{$a <= $b}
```

Рассмотрим логические операции. В них может участвовать что угодно. Важно понимать, что эти параметры при сравнении преобразуются к булевскому типу. В нашей системе всё истина, кроме: пустой строки, нуля, `null` и пустого массива.

#### Логическое И {#logical-and}

```
Если $a И $b истина, то вернет $b, иначе ложь: @{$a && $b}
```

Выражение выполняется слева направо до первого ложного элемента:

```
Проверка выражения сразу же остановится на первом элементе false.
Остальные выражения не будут вычисляться.

@{false && $a > $b && 100 >= 99} = false
```

#### Логическое ИЛИ #{logical-or}

Вот так выглядит логическое ИЛИ: `@{$a || $b}`

Эта операция возвращает первый истинный элемент, либо самый последний элемент, если они все ложные.

```
@{ "" || 1 || $var } = 1
@{ false || "" } = ""
@{ 0 || 123 } = 123
```

#### Отрицание {#not}

```
@{!$a}
@{!($a && $b)}
@{!!$a} &mdash; преобразование в булевский тип
```

Отрицание возвращает истину или ложь.

#### Комбинация {#logical-combinations}

Логические операции можно комбинировать. Вот их приоритет в порядке убывания:

- Отрицание
- Операторы сравнения
- Логическое И
- Логическое ИЛИ

Приоритет можно изменить с помощью скобок.

```
@{$a > $b && $a < $c} = @{($a > $b) && ($a < $c)}
```

```
@{$a && $b || $a && $c} = @{($a && $b) || ($a && $c})
```

```
@{!$a || $b && $c} = @{(!$a) || ($b && $c)}
```

## Объекты и массивы {#objects-and-arrays}

Массив отличается от объекта тем, что его поля являются индексами от 0 до N. В объекте поля могут быть строковыми, а могут быть и числовыми (но начинаться не с 0, а с 1, либо какие-то индексы пропущены). Если в объекте все поля являются числовыми, начинаются с 0 и возрастают без разрывов, например, `0, 1, 2, 3`, то это уже массив.

### Создание массивов и объектов {#creating-objects-and-arrays}

Массивы и объекты можно формировать как в JSON:

```
Массив: @{[ 1, 2, 3 ]}
Объект: @{{ "name": "Alex", "age": 27 }}
Вложенность: @{{ "items": ["Alex", "Ivan"], "total": 2 }}
```

!!!
В нашей системе пустой массив равен пустому объекту `@{[]} === @{{}}`, при форматировании в JSON пустой объект превратится в массив: `@{json({})} = []`.
!!!

При формировании объекта можно использовать любые выражения для создания полей и значений:

```
@{{ $fieldName: 123 * $i }}
```

В этом случае название поля будет взято из переменной `$fieldName`.

### Доступ ко вложенным полям {#object-fields-access}

Чтобы получить вложенные поля объекта, можно использовать точку. Однако, после точки могут идти только буквы, цифры и знак "_".

```
@{$obj.data._meta.12}
```

Если нужно использовать какое-то выражение для доступа ко внутренним полям, или более сложную строку, то нужно использовать квадратные скобки:

```
@{$obj[$i].data['Имя объекта']}
```

Индекс массива начинается с нуля:

```
@{$array[0].price + $array[1].price}
```

## Вызов функций {#functions}

В нашей системе есть [несколько функций](./functions.md) для работы с данными. Их можно вызывать двумя способами.

Процедурный стиль:

```
Добавить к текущей дате 24 часа:

@{ dateAdd(now, 24, 'hours') }
```

```
Фильтрация данных.

Всего элементов: @{ count(where(settings.table.data, 'sum', '>', 25)) }
```

Fluent-стиль:

```
Фильтрация данных.

Всего элементов: @{ settings.table.data->where('sum', '>', 25)->count() }
```

В таком стиле выражение выполняется слева направо и результат слева подается как первый параметр вызываемой функции. Пример выше идентичен примеру из процедурного стиля, только он гораздо более читабельный.

## Управляющие конструкции {#control-structures}

### Условия {#conditions}

```
@if $a > $b:
a больше b
@end
```

Вот выше пример условия. Здесь на месте `$a > $b` может быть любое выражение. Если оно истинно, то будет выведен текст между `:` и `@end`.

Блок "иначе":

```
@if $a < 0:
a меньше нуля
@else:
а не меньше нуля
@end
```

Несколько условий:

```
@if $flag1:
flag1 is on
@elseif $flag2:
flag2 is on
@else:
no flags
@end
```

### Цикл по коллекции {#collections}

```
Ваш счет:

@foreach $item in invoiceItems:
@{$item.title} &mdash; @{$item.price * $item.quantity} руб.
@end
```

С помощью такой конструкции можно пройтись по всем элементам в массиве `invoiceItems`, при этом каждый элемент будет доступен как переменная `$item`. __ВАЖНО!__ переменная всегда должна быть со знаком `$`, т.к. это собственная переменная.

Цикл с индексом:

```
@foreach $item, $index in ['item 1', 'item 2']:
@{$index + 1}. @{$item}
@end
```

```
1. item 1
2. item 2

```

### Отступы и переводы строк {#control-structures-formatting}

В целом выражение выводится как есть, за исключением того, что сами конструкты вроде `@foreach` и `@end` не оставляют лишних переводов строк. Если после `:` или `@end` есть перевод строки, то он не будет учитываться.

```
@if $a:true@else:false@end

Тоже самое, что и:

@if $a:
true@else:
false@end
```